\documentclass[spanish,a4paper]{article}
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%
% dx: para escribir d2y/dx2, etc
\newcommand{\dx}[2]{\frac{d^{#2}#1}{dx^{#2}}}
%
% dp: para escribir derivadas parciales d2y/dx2, etc
\newcommand{\dpar}[3]{\frac{\partial^{#3}#1}{\partial{#2}^{#3}}}
%
% evalen: para escribir d2y/dx2, etc
\newcommand{\evalen}[2]{\left.{#2}\right|_{#1}}

\begin{document}
\title{Aproximación por diferencias Finitas de la Ecuación de Calor}
\maketitle Dada la ecuación del calor en 1D
\begin{equation}
  \label{uno}
  \dpar{\phi}{t}{} = \alpha\dpar{\phi}{x}{2}, \quad 0\leq x\leq L, t\geq
  0
\end{equation}
con $\alpha$: coeficiente de difusión, $\phi=\phi(x,t)$ es la variable
dependiente que llamamos temperatura.

Éste es un modelo de conducción de calor transiente en una barra de
longitud $L$.

El dominio temporal es una barra semi-infinita de longitud $L$ pero
tendiendo infinitamente en el tiempo.

$\alpha$: es una propiedad del material denominado coeficiente de
difusión térmica.

Vamos a calcular para un tiempo finito, por ejemplo $t_\textrm{máx}$.

Las condiciones de borde de la ecuación son:

$x=0$: $\phi(0,t)=\phi_0$, $x=L$: $\phi(L,t)=\phi_L$, $t=0$:
$\phi(x,0)=f_0(x)$

No la planteamos por el momento para condiciones de Neumann ni para
las mixtas.

Usaremos el método de diferencias finitas, tanto para discretizar en
el tiempo como en el espacio. Introdiciremos el superíndice $m$para
discretizar en tiempo y el índice $i$ para las coordenadas espaciales.

\section*{Progresivo en el tiempo, centrado en el espacio}
Aproximamos:
\begin{equation}
  \label{dos}
  \evalen{t_{m+1},x_i}{\dpar{\phi}{t}{}}=
  \frac{\phi_i^{m+1}-\phi_i^{m}}{\Delta t}+\mathcal{O}(\Delta t)
\end{equation}
En el lado derecho de (\ref{uno}) sólo tendremos $\phi$ en $x=x_i$
$\Rightarrow$ con una aproximación central para
$\evalen{x_i}{\dpar{\phi}{x}{2}}$ $\Rightarrow$ tendremos
\begin{equation}
  \label{tres}
  \evalen{x_i}{\dpar{\phi}{x}{2}} =
  \frac{\phi_{i+1}^{m}-2\phi_i^{m}+\phi_{i-1}^{m}}{\Delta
    x^2}+\mathcal{O}(\Delta x^2)
\end{equation}
sustituyendo (\ref{dos}) y (\ref{tres}) en (\ref{uno})
\begin{equation}
    \frac{\phi_i^{m+1}-\phi_i^{m}}{\Delta t}
 = \alpha\left( \frac{\phi_{i+1}^{m}-2\phi_i^{m}+\phi_{i-1}^{m}}{\Delta
    x^2} \right) + \mathcal{O}(\Delta t)  +\mathcal{O}(\Delta x^2)
\end{equation}
Ambos errores tienen diferentes órdenes, además podemos resolver
$\phi_1^{m+1}$ en función de los valores $\phi_i^m$.

\end{document}
